\title{T2 - Syscalls}
\maketitle
\section{Introducció}
\begin{itemize}
    \item Quan es provoca Exc / Int (HW) la CPU consulta la IDT (Interrupt Descriptor Table)
    \item Es comprova el PL (Privilege Level) 
    \item la IDT té 256 entrades
    \item la IDT té el registre IDTr per indicar l'adreça d'on comença la taula
    \item la CPU agafa l'adreça donada per la IDT i la consulta a la GDT (Global Descriptor Table)
    \item En aquest moment: cs, eip apunten al codi d'usuari i ss, esp apunten a la pila d'usuari 
    \item La TSS té un ítem que és el ESP0: guarda el punter a la pila de sistema del procés que s'està executant en aquell moment 
    \item S'ha de passar a mode privilegiat, per tant, el processador guarda a la pila de sistema: \cl{SS, ESP, PSW} (Paraula d'Estat), \cl{CS} i \cl{EIP}; es coneix com el \textbf{context HW}
    \item Es defineix \cl{cs, eip} com l'\@ que ha trobat a la IDT; ss,esp apunten a pila de sistema i \cl{PSW, PL} es posen a 0 
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{int_sys_stack}
    \caption{Esquema de la pila de sistema després de passar per \cl{SAVE_ALL}}
    \label{fig:mesh1}
\end{figure}
\end{itemize}
\section{Excepcions}
\begin{itemize}
    \item Provocades per la CPU (síncrones) 
    \item la CPU es diu a si mateixa quina Exc es (codi) per saber on accedir
    \item algunes excepcions passen un paràmetre (4 bytes) i a l'hora de crear el handler per a l'excepció cal tenir-ho en compte 
        (entre \cl{RESTORE_ALL} i \cl{IRET} caldrà incrementar +4 ESP per pujar el registre de la pila)
\end{itemize}
\section{Interrupcions (HW)}
\begin{itemize}
    \item Provocades pel Hardware (asíncrones) 
    \item el HW li diu a la CPU quina Int (codi) té
\end{itemize}
\section{Syscalls (Interrupcions SW)}
\begin{itemize}
    \item Provocades per l'usuari 
\end{itemize}
\subsection{Recorregut d'una syscall}
\begin{itemize}
    \item les funcions (estil \cl{write(fd, buff, size)}) es troben a llibreries de sistema (\cl{libc.c}/\cl{kernel21.dll}) i són wrappers
    \item els wrappers asseguren compatibilitat del codi d'usuari (estàndards POSIX)
    \item per provocar un canvi de PL es força (en assemblador) amb \textit{INT} o \textit{SYSENTER}
    \item l'ordre INT té com a paràmetre el codi d'entrada de la IDT
    \item el registre EAX conté el número de servei prèviament a cridar INT amb el codi d'entrada. Actualment es fa servir 1 sol punt d'entrada pel SO (a Linux: \textbf{0x80})
    \item es salta al codi del handler
\subsubsection{Handlers}
\begin{itemize}
    \item El primer que fa el handler: Context Management (guardar tota la info que es necessita per tornar al codi d'usuari)
    \item com que la CPU ha guardat ja tot el Context HW, el que es fa és cridar \cl{SAVE_ALL} (macro per guardar tot el Context SW)
    \item \cl{SAVE_ALL} guarda: \cl{GS, FS, ES, DS, EAX, EBP, EDI, ESI, EDX, ECX, EBX}
    \item Es fan comprovacions per mirar que el que ha passat l'usuari és correcte
    \item S'utilitza la \textbf{syscall table} per fer un call indirecte i saltar a la syscall:
        \cl{call *syscall.table(0, EAX, 4)} (\textit{equival a} \cl{call @(offset, pos, mida)})
    \item Per passar paràmetres de handler a syscall es pot fer de 3 maneres: a través de registres (Linux), a través de buffers (Windows) [ dins la pila d'usuari ], o a través dels dos alhora 
\end{itemize}
\subsubsection{Pas de paràmetres de Handler a Syscall}
\begin{itemize}
    \item Es guarden els paràmetres de dreta a esquerra a (ebx $\rightarrow$ ecx $\rightarrow$ edx $\rightarrow$ esi $\rightarrow$ edi $\rightarrow$ ebp)
    \item Quan hem guardat el Context SW, al fer-ho en l'ordre que hem definit a \cl{SAVE_ALL} en realitat hem definit indirectament un \textbf{bloc d'activació} per a la syscall
\end{itemize}
\subsubsection{Entrada a la syscall}
\begin{itemize}
    \item es fa un \cl{push ebp} (i ebp apunta a la pila d'usuari) i es mou el valor de esp a ebp
    \item es finalitza movent el valor de ebp a esp i amb un \cl{pop ebp, ret}
\end{itemize}
\subsubsection{Retorn al Handler}
\begin{itemize}
    \item es fa un MOV 24(ESP)$\leftarrow$EAX per moure el resultat de la syscall i que no sigui esborrat en un \cl{RESTORE_ALL}
    \item es fa un \cl{RESTORE_ALL} (fa exactament el contrari que \cl{SAVE_ALL})
    \item es crida iret (retorna el context HW original)
\end{itemize}
    \item el Handler retorna a EAX: $>0$ si ha anat bé o $<0$ si ha anat malament
    \item el Wrapper, si hi ha hagut error, posa el codi a \cl{errno} i retorna $-1$
\end{itemize}
\section{Aclariments}
\begin{itemize}
    \item la GDT serveix per mirar si les adreces són vàlides
    \item la TSS guarda informació sobre el procés que s'està executant a la CPU
    \item Cada procés té les seves pròpies piles; d'usuari i de sistema
\end{itemize}
